\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Počítačové systémy}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 19.02.2024}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\item \href{https://www.ksi.mff.cuni.cz/teaching/nswi170-web/pages/lectures}{Web.}
		\item Cvičení -- 6 úkolů -- Arduino.
		\begin{itemize}
			\item Na první pokus musí být úlohy.
			\item Pak test v labu.
			\item \href{https://www.gme.cz/c/14829/arduino-moduly}{Arduino.}
			\item Arduino studio.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\section{Jazyk C/C++}
	
	Kód je rozdělen na funkce. Statický typový systém! Explicitní managmant paměti!
	
	\subsection{Typy}
	
	Při překladu vybouchne! V pythonu je to takový slovník proměnných, v C/C++ je to přímo v alokované paměti.
	
	\subsection{Vývoj jazyků}
	
	\includegraphics[width=16cm]{vyvoj_jazyku.png}
	
	\subsection{Čísla}
	
	\begin{itemize}
		\item Integer:
		\begin{itemize}
			\item Decimal number -- $123, -18$.
			\item Hexadecimal -- $0xc001bea3$.
			\item Binary -- $Ob11001001$.
			\item Octal -- (Nula prefix) $0123,017$. $\leftarrow$ nepoužívat.
		\end{itemize}
		\item Floating point čísla:
		\begin{itemize}
			\item $0.42, -1.234e-5$.
		\end{itemize}
		\item Boolean:
		\begin{itemize}
			\item true/false.
		\end{itemize}
		\item String:
		\begin{itemize}
			\item "Foo bar".
		\end{itemize}
		\item Char:
		\begin{itemize}
			\item 'a'.
		\end{itemize}
		\item Speciální znaky (escape sequence).
	\end{itemize}
	
	\section{Basic types}
	
	\begin{itemize}
		\item Integer types:
		\begin{itemize}
			\item Base: char, int.
			\item Modifiers: short, long, long long.
			
			signed, unsigned.
			\item Auxiliary: size\_t
		\end{itemize}
		\item Floating point types:
		\begin{itemize}
			\item Float, double.
		\end{itemize}
		\item Other types:
		\begin{itemize}
			\item Void, bool.
		\end{itemize}
		\item Implicitní konverze typů:
		\begin{itemize}
			\item int $\rightarrow$ long... Pohoda!
			\item double $\rightarrow$ float... Nepohoda!
		\end{itemize}
		\item $a+b$ převede se do většíhp z nich.
	\end{itemize}
	
	\section{Proměnná}
	
	Musí být deklarovaná před prvním použitím. "auto" můžeme použít místo typu.
	
	\begin{lstlisting}
		auto i = t();
	\end{lstlisting}
	
	\subsection{Statické proměnné}
	
	Má globální životnost!
	
	\chapter{Cvičení 20.02.2024}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\subsection{Arduino}
	
	Levnej blbej počítač. Chceme Arduino Uno + shield.
	
	\subsection{Podmínky získání zápočtu}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Alespoň 7 bodů z domácích úloh.
			\item Zápočtový test v laboratoři.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{C/C++}
	
	Naučíme se zhruba z 30\% C a z 5\% C++. Program padá velmi spektakulárními způsoby. Téměř žádné běhové kontroly.
	
	\begin{itemize}
		\item Jakýkoliv výskyt čísla v hranatých závorkách je blbě!
		\item Pojem dekompozice neznamená jen rozdělení do funkcí. Rozdělení musí být smysluplné. Jedna funkce vzorkuje, druhá vepisuje hodnoty.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 04.03.2024}
	
	\begin{lstlisting}
		int main() {} // vstupni bod naseho programu
		int main(int argc, char *argv[]) {} // lepsi verze
	\end{lstlisting}
	
	\section{Pointery}
	
	Memory address abstraction. Celé číslo, které říká adresu do paměti. Do ukazatele na double nemůžu přiřadit ukazatel na int.
	
	\begin{lstlisting}
		int v = 8;
		int *pv = &v;
		*pv = 4 // zapisuji na misto kam ten pointer "pv" ukazuje
	\end{lstlisting}
	
	Proměnná pole = pointer na první prvek pole.
	
	\section{Třídy}
	
	C++ třída a structura jsou skoro stejný, krom nějaké viditelnosti vevnitř, ale obvykle se struktura používá na to, když chci "zabalíčkovat" hodnoty, naopak třídu, když si vevnitř držím nějaký stav a z venku jsou vidět funkce.
	
	\section{CPU}
	
	Chceme to dostat do Assembly. Překladač! Co je procesor? Jednoduchý stroj, který vykonává nějaké instrukce. Co je instrukce? Jeden pokyn, co má procesor dělat. Jsou kódovány binárně. Porno průmysl může za to, že přežilo VHS, stejně jako přežilo x86-64.
	
	Instrukce:
	
	\begin{itemize}
		\item Load -- trvá dlouho, proto máme cache.
		\item Store -- ten taky trvá dlouho. Opět máme cache.
		\item Move -- mezi registrama.
		\item Aritmetické: +, -, <<, >>, \&, |, \^, ~, *, /, \%.
		\item Jumps: podmíněný/nepodmíněný, přímý/nepřímý/relativní.
		\item Call a return.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Cvičení 05.03.2024}
	
	\section{K domácímu úkolu 1}
	
	Přidané testy nemusíme řešit...
	
	\chapter{Přednáška 11.03.2024}
	
	\section{Registry}
	
	\subsection{IA - 64}
	
	\begin{itemize}
		\item General registers -- gr$_0$ má vždy nulu.
		\item Floating point registers -- fr$_0$ má vždy nulu, fr$_1$ má vždy jedna.
		\item Predicates -- používáno na maskování.
	\end{itemize}
	
	\subsection{MIPS -- jednoduchý assembler}
	
	Jen $32$bitů. Registry r0... r31.
	
	\begin{itemize}
		\item r0 -- vždy 0.
		\item r31 jal.
	\end{itemize}
	
	Nemá zásobník! Je jen softwarově implementován.
	
	\section{ABI}
	
	ABI je takový api na binárnim levelu. 
	
	\subsection{MIPS -- jednoduchý assembler}
	
	Máme registry pro return hodnotu. Při méně než 5 argumentech funkcí jsou uložený ve speciálních registrech (což je mnohem rychlejsí) jinak to jde na stack. Má kernel registry. Má také na pointer na zásobník registr.
	
	\subsubsection{Aritmetika}
	
	\begin{itemize}
		\item add \$rd, \$rs, \$rt $\Longleftrightarrow$ R[rd] = R[rs] + R[rt].
		\item addi \$rd, \$rs, imm16 $\Longleftrightarrow$ R[rd] = R[rs] + signext(imm16).
		\item sub \$rd, \$rs, \$rt $\Longleftrightarrow$ R[rd] = R[rs] - R[rt].
		\item subi \$rd, \$rs, imm16 $\Longleftrightarrow$ R[rd] = R[rs] - signext(imm16).
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Skoky}
	
	\begin{itemize}
		\item j addr $\Longleftrightarrow$ PC = addr.
		\item jr \$rs $\Longleftrightarrow$ PC = R[rs].
		\item jal addr $\Longleftrightarrow$ R[31] = PC+4; PC = addr.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Podmíněné skoky}
	
	\begin{itemize}
		\item beq \$, \$rt, addr $\Longleftrightarrow$ if R[rs] == R[rt] then PC = addr else PC = PC + 4.
		\item bne \$, \$rt, addr $\Longleftrightarrow$ if R[rs] != R[rt] then PC = addr else PC = PC + 4.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 18.03.2024}
	
	Převedeme násobení na shiftování a malé přičítání.
	
	\section{ISA consolidation}
	
	\begin{itemize}
		\item Abstraktní model CPU.
		\item CISC -- komplexní.
		\item RISC -- redukovaný.
		\item VLIW.
		\item EPIC -- explicitně parallelní instrukce.
	\end{itemize}
	
	
	\chapter{Přednáška 25.03.2024}
	
	\subsection{Memory}
	
	Data reprezentace float:
	
	\begin{itemize}
		\item Single precision.
		\item Double precision.
	\end{itemize}
	
	\section{Globální proměnné}
	
	\begin{itemize}
		\item Založené na začátku běho programu.
	\end{itemize}
	
	\section{Lokální proměnné}
	
	\begin{itemize}
		\item Uložené na zásobníku.
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 22.04.2024}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}